Trinaps est une société belfortaine spécialisée en ingénierie réseaux \&
télécoms créée en juillet 2007 à la suite d'un an de maturation dans
l'Incubateur d'Entreprises Innovantes de Franche-Comté (IEI.FC). Opérateur
réseau et téléphonique enregistré auprès de
%
l'\emph{ARCEP}\footnote{\emph{Autorité de régulation des communications
électroniques et des postes}. Autorité administrative indépendante chargée
depuis le 5 janvier 1997 de réguler les télécommunications et le secteur postal
en France.}
%
et du
%
\emph{RIPE}\footnote{\emph{Réseaux IP Européens} est un forum ouvert à toutes
les parties ayant un intérêt dans le développement de l'Internet en Europe.}
comme \textbf{LIR}\footnote{\emph{Local Internet Registry} : registre Internet
local, est un organisme qui a reçu une allocation d'adresse IP d'un registre
Internet régional (Regional Internet Registry, RIR) en vue d'assigner ces
adresses à des tiers (en général, ses clients) ou pour ses besoins propres.},
%
Trinaps est aujourd'hui un opérateur polyvalent et performant, capable d'offrir
à ses clients des prestations complètes qui rivalisent avec les opérateurs
nationaux.

L'expertise de la société s'articule autour de trois axes, chacun représentant
un métier spécifique dans l'organisation de Trinaps :

\begin{itemize}
  \item \textbf{Consultant} : Conseil, gestion de projet et audit.

  \item \textbf{Intégrateur} : Conception, ingénierie, déploiement, maintenance.

  \item \textbf{Opérateur} : Services télécoms par abonnement.
\end{itemize}

Les sections suivantes présentent plus en détail les composantes de la société
Trinaps sur le plan des activités et des services vendus, la structure des
offres commerciales et l'organisation des ressources humaines.

\clearpage

\subsection{Historique et évolution récente de l'entreprise}

Voici quelques chiffres clés sur l'évolution économique et stratégique de
Trinaps :

\begin{bigcenter}
\begin{figure}[ht]
\centering\fbox{\scalegraphics{progression}}
\caption{Chiffres clés}
\label{pic:progression}
\end{figure}
\end{bigcenter}

Trinaps, jeune entreprise dynamique. a obtenu et obtient de bons résultats
depuis sa création en juillet 2007. La progression est stable et permet
aujourd'hui à l'entreprise d'étendre la capacité de son équipe et de son
infrastructure. Il existe à Trinaps une véritable volonté de mettre en avant la
Recherche \& Développement en parallèle de l'exploitation du parc opérateur de
services télécom. Ainsi, malgré un nombre d'employés réduit, l'expertise de
chacun dans ses domaines de prédilection permet d'effectuer à la fois un travail
de recherche et d'industrialisation sur les solutions internes, mais également
d'assurer un travail d'intégration et de suivi sur les prestations vendues.

Cette dualité dans le travail quotidien des employés de Trinaps démontre une
grande capacité d'adaptation pour une jeune entreprise, capable à la fois
d'assurer la pérennité de son infrastructure télécom, et de se consacrer à
la veille et à l'expérimentation pour apporter de nouvelles solutions.

Aujourd'hui, Trinaps dispose d'un portefeuille client conséquent, composé de
références très intéressantes pour une entreprise aussi jeune, témoignant de sa
capacité à relever les défis techniques et à établir une solide réputation.
La société Trinaps s'articule autour de trois fonctions différentes mais
indissociables, comme le montre l'organigramme (\emph{fig.
\ref{pic:organigramme}}) de la section \ref{co:en:orga} page
\pageref{co:en:orga}.

\begin{bigcenter}
\begin{figure}[ht]
\centering\fbox{\scalegraphics{references}}
\caption{Quelques références client}
\label{pic:references}
\end{figure}
\end{bigcenter}

\subsection{Positionnement et activités}

Trinaps se positionne sur le marché professionnel, proposant ses services aux
entreprises de toute taille et tout domaine d'activité. Ce positionnement se
démarque particulièrement sur la mise en avant d'une expertise technique et
commerciale de proximité, garante d'un service optimisé pour le client et son
écosystème local. La société a su développer et mettre en avant un ensemble
cohérent de compétences, applicable aussi bien à une PME qu’à un grand groupe.

Depuis sa création, Trinaps se positionne selon les trois axes métiers décrits
dans l'introdution : \textbf{Consultant}, \textbf{Intégrateur} et
\textbf{Opérateur}. Cette approche permet d'assurer tout au long de l'année
de nombreuses missions, certaines ponctuelles et d'autres récurrentes. En tant
qu'opérateur télécom, il y a tout naturellement l'accès à Internet et la
Téléphonie IP pour les clients abonnés, en plus des services au long cours comme
l'hébergement web et email ou encore la sauvegarde de données. Cependant, en
tant qu'expert sur les technologies réseau innovantes et tout particulièrement
les technologies sans-fil (\emph{WiFi}), Trinaps est capable de remplir des
missions ponctuelles, évènementielles ou des installations permanentes. Un
exemple notable est le réseau WiFi complexe qui est déployé chaque année sur le
terrain du festival des Eurockéennes de Belfort,ou encore le réseau maillé
permanent présent sur le Techn'hom.

\subsection{Organisation interne}

Comme souligné dans les sections précédentes, la grande force de Trinaps est sa
capacité d'adaptation et son dynamisme, en cultivant au sein de son équipe la
plyvalence comme valeur importante. De plus, chacun peut apporter son expérience
dans les  problématiques d'architecture ou d'intégration, permettant à la fois
une valorisation du personnel et une mise en commun des savoir-faire de chaque
employé.

Bien entendu cela demande de la part de chacun une capacité d'adaptation et de
souplesse, car ce n'est pas forcément évident d'interrompre une tâche ou un
projet pour le reprendre plus tard.

Toutefois, une fois habitué à ce mode de fonctionnement, l'équipe, au même titre
que l'ordonnanceur\footnote{En informatique, l'ordonnanceur est le programme du
système d'exploitation qui contrôle et pilote l'exécution des autres
programmes.} d'un système d'exploitation avec ses processus, est capable de
passer d'une tâche ou d'un projet à un autre au lieu de travailler dans une
approche séquentielle.

\subsubsection{Organigramme}\label{co:en:orga}

\begin{bigcenter}
\begin{figure}[ht]
\centering{\scalegraphics{organigramme}}
\caption{Organigramme de la société Trinaps}
\label{pic:organigramme}
\end{figure}
\end{bigcenter}

\subsubsection{Position dans l'équipe}

Mon travail au sein de Trinaps fut réparti en plusieurs flux de tâches, souvent
en parallèle. Naturellement, le projet concernant le protocole IPv6 constituait
mon principal domaine de travail, particulièrement au début du stage dans le
cadre des phases préliminaires décrites dans le chapitre suivant. Mais au fur et
à mesure de l'avancement du projet, j'ai démontré que j'étais capable d'assurer
ce projet tout en étant demandeur d'autres tâches de moindre envergure, dont
certaines seront présentées dans le dernier chapitre. Grâce à la confiance qui
me fut rapidement accordée, j'ai ainsi eu l'occasion de proposer des
améliorations sur l'infrastructure existante voire des idées pour des évolutions
futures.

Dans la deuxième moitié du stage, j'ai eu le privilège de pleinement intégrer
les réunions de l'équipe technique afin d'y exposer et débattre de points de vue
sur des sujets pointus. De cette manière, j'ai activement participé à la refonte
d'une partie du système d'information opérateur concernant les serveurs de noms
%
\emph{DNS}\footnote{\emph{Domain Name Server} : Protocole client/serveur
reposant sur \emph{UDP} qui permet la résolution d'adresses alphanumériques en
adresses réseau \emph{IP}. Cf. glossaire.}
%
et la gestion de l'espace d'adressage IP également appelée
%
\emph{IPAM}\footnote{\emph{IP Address Management} : solutions logicielles et/ou
matérielles de gestion de l'espace d'adressage IP. Permet de gérer la
réservation et l'allocation d'adresses IPv4 ou IPv6 depuis un espace de départ
limité (typiquement un /21 ou /24 IPv4 et un /32 IPv6).}. Le second chapitre
présentera le travail effectué dans ce cadre.%

Je jouissais d'une très grande autonomie dans mon travail, me permettant
d'avancer à mon rythme et d'approfondir quand je l'estimais nécessaire. Le suivi
était assuré par le biais de réunions hebdomadaires pendant lesquelles la
semaine précédente était analysée et les nouveaux objectifs planifiés pour la
semaine en cours. D'autres réunions, ponctuelles, concernaient les tâches en
cours de réalisation ou une problématique technique dans le cadre d'une
concertation impliquant tous les acteurs de l'équipe technique.
